#+STARTUP: showeverthing
#+TITLE: 醫學三字經
#+DATE: [2015-12-25]
#+AUTHOR: Lu Weiqiang
#+DESCRIPTION: 醫學三字經學習筆記
#+KEYWORDS: 醫學三字經, 中醫

#+BEGIN_entry-date
{{{date(%Y年%m月%d日)}}}
#+END_entry-date

清陳修園著。原託名葉天士，後重版時改回，爲學醫之入門，自修以此開始。

** 說明
   :PROPERTIES:
   :ID:       427AEDF9-0D54-4917-A251-FE9B62E3A8CB
   :END:

此篇主要整理「醫道傳承叢書」版《醫學三字經》，爲自學之用。除「醫學源流第一」外，皆先經文後解釋後方藥。

** 醫學三字經小引
   :PROPERTIES:
   :ID:       BCEB0BA2-F4EE-420F-B92E-D8BED5411978
   :END:

童子入學，塾師先授以《三字經》，欲其便誦也，識途也。學醫之始，未定先授何書，如大海茫茫，錯認半字羅經，便入牛鬼蛇神之域，余所以有三字經之刻也。前曾託名葉天士，取時俗所推崇者以投時好，然書中之奧旨，悉本聖經，經明而專家之技可廢。謝退穀於注韓書室得繕本，惠書千餘言，屬歸本名，幸有同志。今付梓而從其說，而仍名經而不以爲僭者，採集經文，還之先聖，海內諸君子，可因此一字而共知所遵，且可因此一字而不病余之作。

嘉慶九年歲次甲子人日陳念祖自題於南雅堂

** 醫學源流第一
   :PROPERTIES:
   :ID:       B59A7AF0-C4D8-4D5C-86E9-077826FCE534
   :END:

*** 醫之始 本岐黃
    :PROPERTIES:
    :ID:       299878D0-6A24-491C-8E8D-BEAA1C948D2F
    :END:

黃，黃帝也。岐，岐伯也。君臣問答，以明經絡藏府運氣治療之原，所以爲醫之祖。雖《神農本經》在黃帝之前，而神明用藥之理仍始於《內經》也。

*** 靈樞作 素問詳
    :PROPERTIES:
    :ID:       5DAAD84B-48AA-461D-8F58-720C2AE4B8F9
    :END:

《靈樞》九卷，《素問》九卷，通謂之《內經》。《漢書藝文誌》載《黃帝內經》十八篇是也。醫門此書即業儒之五經也。

*** 難經出 更洋洋
    :PROPERTIES:
    :ID:       B09E0863-3BBB-47E7-A401-9FA690F62AB0
    :END:

洋洋，盛大也。《難經》八十一章，多闡發《內經》之旨，以補《內經》所未言。即間有與《內經》不合者，其時去古未遠，別有考據也。秦越人，號扁鵲，戰國人也，著《難經》。

*** 越漢季 有南陽
    :PROPERTIES:
    :ID:       4E40ED89-EFD3-436A-8FAD-70423BD62201
    :END:

張機，字仲景，居南陽，官長沙，漢人也。著《傷寒雜病論》《金匱玉函經》。

*** 六經辨 聖道彰
    :PROPERTIES:
    :ID:       634B3E29-ACE7-4A93-8D09-06FFC162489D
    :END:

《內經》詳於針灸，至伊尹有湯液治病之法，扁鵲、倉公因之。仲師出而雜病傷寒專以方藥爲治，其方俱原本於神農、黃帝相傳之經方而集其大成。

*** 傷寒著 金匱藏
    :PROPERTIES:
    :ID:       C0723A88-A399-402D-BB8A-51A09FC0A715
    :END:

王肯堂謂《傷寒論》義理如神龍出沒，首尾相顧，鱗甲森然；《金匱玉函》示寶貴秘藏之意也。其方非南陽所自造，乃上古聖人相傳之方，所謂經方是也。其藥悉本於《神農本經》。非此方不能治此病，非此藥不能成此方，所投必效如桴鼓之相應。

*** 垂方法 立津梁
    :PROPERTIES:
    :ID:       2B3AB447-6972-4CA4-A875-AAA503C730F3
    :END:

仲師，醫中之聖人也。儒者不能捨至聖之書而求道，醫者豈能外仲師之書以治療？

*** 李唐後 有千金
    :PROPERTIES:
    :ID:       891029FD-0922-4483-8354-9F5458452000
    :END:

唐孫思邈，華原人，隱居太白山，著《千金方》《千金翼方》各三十卷。宋仁宗命高寶衡、林億校正，後列禁經二卷，今本分爲九十三卷，較《金匱》雖有浮泛偏雜之處，而用意之奇、用藥之巧亦自成一家。

*** 外臺繼 重醫林
    :PROPERTIES:
    :ID:       FFBE53A6-A9F2-4EAE-9B5F-3842BEDBF951
    :END:

唐王燾著《外臺秘要》四十卷，分一千一百四門，論宗巢氏，方多秘傳，爲醫門之類書。

*** 後作者 漸浸淫
    :PROPERTIES:
    :ID:       6C696488-62D3-4037-8195-A59854141EF3
    :END:

等而下之，不足觀也已。

*** 紅紫色 鄭衛音
    :PROPERTIES:
    :ID:       B6A0CDCE-37D2-4D35-8CE6-C2A49BED0987
    :END:

間色亂正，靡音忘倦。

*** 迨東垣 重脾胃
    :PROPERTIES:
    :ID:       0DE2F3B4-394E-4FB5-857F-849F48B23FB1
    :END:

金李杲，字明之，號東垣老人，生於世宗大定二十年，金亡入元，十七年乃終，年七十二，舊本亦題元人，作《脾胃論》《辨惑論》《蘭室秘藏》，後人附以諸家合刻，有《東垣十書》傳世。

*** 溫燥行 升清氣
    :PROPERTIES:
    :ID:       BB08519B-909D-4750-B15D-C875EDA0B612
    :END:

如補中益氣及升陽散火之法，如蒼朮、白朮、羌活、獨活、木香、陳皮、葛根之類，最喜用之。

*** 雖未醇 亦足貴
    :PROPERTIES:
    :ID:       AC7F7C21-A259-4966-9E09-470E8A5A668E
    :END:

人謂東垣用藥如韓信將兵，多多益善，然駁雜之處不可不知。惟以脾胃爲重，故亦可取。

*** 若河間 專主火
    :PROPERTIES:
    :ID:       3F026083-EAD6-4CDF-AF06-C3BE14882620
    :END:

金劉完素，字守真，河間人，事跡俱詳《金史方技傳》。主火之說，始自河間。

*** 遵之經 斷自我
    :PROPERTIES:
    :ID:       28CE3969-2C63-4071-A794-496B098BA162
    :END:

《原病式》十九條，俱本《內經至真要大論》，多以火立論，而不能參透經旨。如火之平氣曰升明，火之太過曰赫曦，火之不及曰伏明，其虛實之辨，若冰炭之反也。

*** 一二方 奇而妥
    :PROPERTIES:
    :ID:       52635791-0277-4568-8D67-111E8E8E4474
    :END:

如六一散、防風通聖散之類，皆奇而不離於正也。

*** 丹溪出 罕與儔
    :PROPERTIES:
    :ID:       9259C624-3FA8-4604-B031-4ECC2E046B6F
    :END:

元朱震亨，字彥修，號丹溪，金華人。其立方視諸家頗高一格。

*** 陰宜補 陽勿浮
    :PROPERTIES:
    :ID:       B689A5C9-E208-4ED1-982D-A4BDF103D956
    :END:

《丹溪心法》以補陰爲主，謂陽常有餘，陰常不足。諸家俱辨其非，以人得天地之氣以生，有生之氣即是陽氣，精血皆其化生也。

*** 雜病法 四字求
    :PROPERTIES:
    :ID:       AA5386E8-1293-4133-869F-5FB1B0555E0E
    :END:

謂氣、血、痰、鬱是也，一切雜病只以此四字求之。氣用四君子湯，血用四物湯，痰用二陳湯，鬱用越鞠丸，參差互用，各盡其妙。

*** 若子和 主攻破
    :PROPERTIES:
    :ID:       35303417-98D5-4A7D-97EF-0EB55E3240BF
    :END:

張子和^戴人書中，所主多大黃、芒硝、牽牛、芫花、大戟、甘遂之類，意在驅邪，邪去而正安，不可畏攻而養病。

*** 中病良 勿太過
    :PROPERTIES:
    :ID:       820262A2-CF24-4B2F-8439-68F3362FB67C
    :END:

子和之法，實證自不可廢，然亦宜中病而即止，若太過則元氣隨邪氣而俱散，挽無及矣。

*** 四大家 聲名噪
    :PROPERTIES:
    :ID:       679047B5-75AF-422A-9B59-8865A1896076
    :END:

劉河間、張子和、李東垣、朱丹溪爲金元四大家，《張氏醫通》之考核不誤。

*** 必讀書 錯名號
    :PROPERTIES:
    :ID:       1C08D3C7-E879-48B3-A7AB-738E5A6AFE8E
    :END:

李士材《醫宗必讀四大家論》，以張爲張仲景，誤也。仲景爲醫中之聖，三子豈可與之並論。

*** 明以後 需酌量
    :PROPERTIES:
    :ID:       C4A529A9-AE7E-4E89-8BFA-F8A25F0DE5EC
    :END:

言醫書充棟汗牛，可以博覽之，以廣見識，非謂諸家所著皆善本也。

*** 詳而備 王肯堂
    :PROPERTIES:
    :ID:       4F57E9DF-41A1-4458-ABA1-6B9DA57AECEC
    :END:

金壇王宇泰，諱肯堂。著《證治准繩》，雖無所采擇，亦醫林之備考也。

*** 薛氏按 說騎牆
    :PROPERTIES:
    :ID:       AF4B6C6E-ED2F-49CE-86DB-73215193E3AA
    :END:

明薛己，號立齋，吳縣人。著《薛氏醫案》十六種，大抵以四君子、六君子、逍遙散、歸脾湯、六味丸主治，語多騎牆。

*** 士材說 守其常
    :PROPERTIES:
    :ID:       6BDA108B-A0E8-4CD6-9549-6C893251B50E
    :END:

李中梓，號士材，國朝人也。著《醫宗必讀》《士材三書》。雖曰淺率，卻是守常，初學者所不廢也。

*** 景岳出 著新方
    :PROPERTIES:
    :ID:       0619780E-C534-4118-B73F-9F20A9327F3B
    :END:

明張介賓，字會卿，號景岳，山陰人。著《類經》《質疑錄》，全書所用之方，不外新方八陣，其實不足以名方。古聖人明造化之機，探陰陽之本，制出一方，非可以思議及者。若僅以熟地補陰、人參補陽、薑附祛寒、芩連除熱，隨拈幾味，皆可名方，何必定爲某方乎？

*** 石頑續 溫補鄉
    :PROPERTIES:
    :ID:       0DF700E1-AE5C-4C1B-A81F-F0DF3441BCCD
    :END:

張璐，字路玉，號石頑，國朝人。著《醫通》，立論多本景岳，以溫補爲主。

*** 獻可論 合二張
    :PROPERTIES:
    :ID:       9FA84E45-6226-46FC-8B02-2819C07F8D1A
    :END:

明趙獻可，號養葵。著《醫貫》，大旨重於命門，與張石頑、張景岳之法相同。

*** 診脈法 瀕湖昂
    :PROPERTIES:
    :ID:       316D8775-6726-4D53-A1C0-70C9BE7020BA
    :END:

明李時珍，字東璧，號瀕湖。著《本草綱目》五十二卷，雜收諸說，反亂《神農本經》之旨。卷末刻《脈學》頗佳，今醫多宗之。

*** 數子者 各一長
    :PROPERTIES:
    :ID:       2F602D85-8597-47D4-89CC-EDCA90043E42
    :END:

知其所長，擇而從之。

*** 揆諸古 亦荒唐
    :PROPERTIES:
    :ID:       3048B924-3030-4E62-8A17-0CC4EF297861
    :END:

理不本於《內經》，法未熟乎仲景，縱有偶中，亦非不易矩矱。

*** 長沙室 尚彷徨
    :PROPERTIES:
    :ID:       785BF813-70FA-455D-8B0F-BF0350AF9029
    :END:

數子雖曰私淑長沙，陞堂有人，而入室者少矣！

*** 惟韻伯 能憲章
    :PROPERTIES:
    :ID:       798E0FFC-8ECE-4CC2-9A34-3F34AF265B42
    :END:

慈溪柯琴，字韻伯，國朝人。著《傷寒論注》《論翼》，大有功於仲景，而《內經》之旨，賴之以彰。

*** 徐尤著 本喻昌
    :PROPERTIES:
    :ID:       3488BC6A-F182-4E8D-91CC-A89CE1D4E8EF
    :END:

徐彬，號忠可；尤怡，號在涇。二公《金匱》之注，俱本喻嘉言。考嘉言名昌，江西南昌人。崇禎中以選舉入都，卒無所就，遂專務於醫，著《尚論篇》，主張太過，而《醫門法律》頗能闡發《金匱》之秘旨。

*** 大作者 推錢塘
    :PROPERTIES:
    :ID:       724F5954-BB72-463F-80A2-A05872D63463
    :END:

張志聰，號隱庵；高世栻，號士宗。俱浙江錢塘人也。國朝康熙間，二公同時學醫，與時不合，遂閉門著書，以爲傳道之計。所注《內經》《本草經》《傷寒論》《金匱》等書，各出手眼，以發前人所未發，爲漢後第一書。今醫畏其難，而不敢談及。

*** 取法上 得慈航
    :PROPERTIES:
    :ID:       95C9F885-FE3E-4975-803C-D2A70CBD0F40
    :END:

取法乎上，僅得其中。切不可以《醫方集解》《本草備要》《醫宗必讀》《萬病回春》《本草綱目》《東醫寶鑒》《馮氏錦囊》《景岳全書》《薛氏醫按》等書爲捷徑也。今之醫輩於此書並未寓目，止取數十種庸陋之方，冀圖幸中，更不足論也。

** 中風第二
   :PROPERTIES:
   :ID:       C0CBA923-AEC7-45C8-A74F-DE883E333DB2
   :END:

*** 人百病 首中風
    :PROPERTIES:
    :ID:       6BFE966B-96D5-4152-B39E-16CE14FC8E57
    :END:

《內經》云：風爲百病之長也。昔醫云：中藏多滯九竅，有脣緩、失音、耳聾、目瞀、鼻塞、便難之症；中府多著四肢；中經則口眼喎斜；中血脈則半身不遂。

*** 驟然得 八方通
    :PROPERTIES:
    :ID:       F0DB6149-510D-4FCD-8912-F0CD00ACE759
    :END:

中風病驟然昏倒，不省人事，或痰湧、掣搐、偏枯等症。八方音，謂東、西、南、北、東北、西北、東南、西南也。

*** 閉與脫 大不同
    :PROPERTIES:
    :ID:       A95D6E7F-E5F0-412F-BC71-7B43318F187A
    :END:

風善行而數變，其所以變者，亦因人之藏府寒熱爲轉移。其人藏府素有鬱熱，則風乘火勢，火借風威，而風爲熱風矣；其人藏府本屬虛寒，則風水相遭，寒冰徹骨，而風爲寒風矣。熱風多見閉症，宜疏通爲先；寒風多見脫症，宜溫補爲急。

*** 開邪閉 續命雄
    :PROPERTIES:
    :ID:       1BA93EBC-94D6-4438-856E-F2E9B9EE6C11
    :END:

小續命湯，風症之雄師也，依六經見症加減治之，專主驅邪。閉者宜開，或開其表，如續命湯是也；或開其裏，如三化湯是也；或開其壅滯之痰，如稀涎散、滌痰湯是也。

*** 固氣脫 參附功
    :PROPERTIES:
    :ID:       FC2A5E40-7539-4127-8B4E-A50C641B911C
    :END:

脫者宜固，參附湯固守腎氣，朮附湯固守脾氣，歸附湯固守營氣。先固其氣，次治其風。若三生飲一兩加人參一兩，則爲標本並治之法。正虛邪盛，必遵此法。

*** 顧其名 思其義
    :PROPERTIES:
    :ID:       2B232708-0B96-4FE0-AA5C-4C5C237221F0
    :END:

名之曰風，明言八方之風也。名之曰中，明言風自外入也。後人議論穿鑿，俱不可從。

*** 若捨風 非其治
    :PROPERTIES:
    :ID:       23BABFB3-B570-4F0F-82A0-953912AF602B
    :END:

既名中風，則不可捨風而別治也。

*** 火氣痰 三子備
    :PROPERTIES:
    :ID:       2B0DF156-CA0B-44D7-A744-20DF58142674
    :END:

劉河間舉五志過極，動火而卒中，皆因熱甚，故主乎火；大法用防風通聖散之類，亦有引火歸源，如地黃飲子之類。李東垣以元氣不足而邪湊之，令人卒倒如風狀，故主乎氣虛；大法補中益氣湯加減。朱丹溪以東南氣溫多濕，有病風者，非風也，由濕生痰，痰生熱，熱生風，故主乎濕；大法以二陳湯加蒼朮、白朮、竹瀝、薑汁之類。

*** 不爲中 名爲類
    :PROPERTIES:
    :ID:       7EBB7A90-7968-4E22-8FF2-2A2057247CBE
    :END:

中者，自外而入於內也。此三者，既非外來之風，則不可仍名爲中，時賢名爲類中風。

*** 合而言 小家伎
    :PROPERTIES:
    :ID:       8AF4831B-41FF-4C50-B108-7ACA35EC4ED9
    :END:

虞天民云：古人論中風，言其症也；三子論中風，言其因也。蓋因氣、因濕、因火，挾風而作，何嘗有真中，類中之分。

*** 瘖喎斜 昏仆地
    :PROPERTIES:
    :ID:       9D61B2E4-E8FC-49C7-AB5B-0272174B7FE0
    :END:

瘖者，不能言也；喎斜者，口眼不正也；昏仆者，不省人事，猝倒於地也。口閉、目合，或上視、撒手、遺尿、鼾睡、汗出如油者，不治。

*** 急救先 柔潤次
    :PROPERTIES:
    :ID:       D954657C-FFC2-4C5C-8D8E-E9DB690C968A
    :END:

柔潤熄風，爲治中風之秘法，喻嘉言加味六君子湯、資壽解語湯甚妙。

*** 填竅方 宗金匱
    :PROPERTIES:
    :ID:       84423BD3-B46C-4B9D-BC69-9E58CFCC3B9B
    :END:

《內經》云：邪害空竅。《金匱》中有侯氏黑散、風引湯，驅風之中，兼填空竅。空竅滿則內而舊邪不能容，外而新風不復入矣。喻嘉言曰：仲景取藥積腹中不下，填竅以熄風。後人不知此義，每欲開竅以出其風。究竟竅空而風愈熾，長此安竅哉？三化湯、愈風湯、大秦艽湯皆出《機要方》中，云是通真子所譔，不知其姓名。然則無名下士，煽亂後人見聞，非所謂一盲引衆盲耶？

** 虛癆第三
   :PROPERTIES:
   :ID:       5045AEFB-47CC-4CBE-ADD6-D1F6684BD28A
   :END:

*** 虛癆病 從何起
    :PROPERTIES:
    :ID:       082F7BAE-BB91-4CEC-9E94-B3597A4F783C
    :END:

咳嗽、吐血、五心煩熱、目花、耳鳴、口爛、鼻干、氣急、食不知味、羸瘦、驚悸、夢遺、往來寒熱、怠惰、嗜臥、疲倦、骨蒸、不寐、女子不月等症，皆成癆病。

*** 七情傷 上損是
    :PROPERTIES:
    :ID:       E3B51ABA-5CBD-4E88-B7B4-067A4F52E6C8
    :END:

扁鵲謂損其陽自上而下，一損肺、二損心、三損胃，過於胃則不可治。其說本於《內經》：二陽之病發心脾，有不得隱曲，爲女子不月。按：心脾上也，至不得隱曲，女子不月，則上極而下矣。

*** 歸脾湯 二陽旨
    :PROPERTIES:
    :ID:       419E49EB-91F1-4F7A-8CF4-AB3F002563A4
    :END:

即《內經》二陽之病發心脾之旨也。此方爲養神法，六味丸爲補精法，高鼓峯並用之。

*** 下損由 房幃邇
    :PROPERTIES:
    :ID:       654868D1-39F9-4809-B248-9CF4D3B59726
    :END:

扁鵲謂損其陰自下而上，一損腎，二損肝，三損脾，過於脾則不可治。其說本於《內經》：五藏主藏精也，不可傷，傷則失守而無氣，無氣則死矣。按：精生於五藏而統司於腎，如色慾過度，則積傷而下損；至於失守無氣，則下極而上矣。

*** 傷元陽 虧腎水
    :PROPERTIES:
    :ID:       F2C8A9C8-75C8-4536-AD5A-CBFE06CECD35
    :END:

腎氣，即元陽也。元陽傷，爲睏倦、食少、便溏、腰痛、陽痿等症。腎水，即元陰也。元陰虧，爲蒸熱、咳嗽、吐血、便血、遺精、喉痛、口瘡、齒牙浮動等症。
